\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[MeX]{polski}\usepackage[english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{sectsty}
\addtolength{\textheight}{+6cm}
\addtolength{\voffset}{-3cm}
\addtolength{\textwidth}{+3cm}
\addtolength{\hoffset}{-1.5cm}
\usepackage{pgf,tikz,pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15}
\usepackage{mathrsfs}
\usetikzlibrary{arrows}
\pagestyle{empty}
\usepackage{fancyhdr}
\makeatletter
\newcommand{\linia}{\rule{\linewidth}{0.4mm}}

\renewcommand{\maketitle}{\begin{titlepage}
    \vspace*{4cm}
    \vspace{3cm}
    \noindent\linia
    \begin{center}
      \LARGE \textsc{\@title}
         \end{center}
     \linia
    \vspace{0.5cm}
    \begin{flushright}
    \begin{minipage}{5cm}
    \textit{\small Autor:}\\
    \normalsize \textsc{\@author} \par
    \end{minipage}
    \vspace{5cm}
     \end{flushright}
    \vspace*{\stretch{6}}
  \end{titlepage}%
}

\newtheorem{theorem}{Twierdzenie}[section]
\newtheorem{corollary}{Wniosek}[theorem]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemat}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Stwierdzenie}
\newtheorem{defi}[theorem]{Definicja}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{Hai An Mai}
\lhead{ATL}
\rfoot{\thepage}

% przydatne komendy
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\p}{\mathbb{P}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\A}{\mathbb{A}}
\newcommand{\q}{\textbf{1}}



\newcommand{\legendre}[2]{\genfrac{(}{)}{}{}{#1}{#2}}

\sectionfont{\color{orange}}
\subsectionfont{\color{red}}
\makeatother
\author{Hai An Mai}
\title{Algebra i Teoria Liczb}
\begin{document}
\maketitle

W tej książce przedstawię Wam najważniejsze i mniej ważne twierdzenia, lematy, własności, tożsamości, które są związane z Algebrą, a także z Teorią Liczb.
\section{Podstawowe własności}
\color{red}
\begin{theorem}{NWD (+ trochę NWW)}
\color{black}
	\begin{itemize}
	\item 
	$(a,b)$ - $NWD(a,b)$, $[a,b]$ - $NWW(a,b)$
	\item 
	$(a,b)[a,b] = ab$
	\item 
	$((a,b),c) = (a,b,c) = (a,(b,c))$, $[[a,b],c]=[a,b,c]=[a,[b,c]]$
	\item 
	Algorytm Euklidesa: $(a,b)=(|a-b|,b)=(a,|a-b|)$
	\item 
	Wniosek 1: $\forall a,b \in \Z$ $\exists x,y \in \Z$ $ax+by = (a,b)$
	\item 
	Wniosek 2: $a,m,n \in \Z$, $ a>1$ $(a^m-1, a^n-1)=a^{(m,n)}-1$
	\end{itemize}
\end{theorem}

\begin{defi}{Wykładniki p-adyczne.}
\color{black}
\\
Jeżeli $p \in \p$ i $a \neq 0$ - całkowite to symbol $v_{p}(a)$ oznacza największą liczbę całkowitą $k$, dla której $p^k|a$. Nazywamy tą liczbą \textbf{wykładnikiem} $p$-\textbf{adycznym} $a$.
\\* Definicję możemy rozszerzyć na liczby wymierne:
$$v_p(\frac{a}{b})=v_p(a)-v_p(b)$$
Kilka własności:
\begin{itemize}
	\item 
	$v_p(ab) = v_p(a)+v_p(b)$
	\item 
	$a|b \Leftrightarrow v_p(a) \leq v_p(b)$
	\item 
	$v_p((a,b)) =$ min$\{v_p(a), v_p(b)\}$, $v_p([a,b]) =$ max$\{v_p(a), v_p(b)\}$ 
	\item 
	$v_p(a+b) \geq$ min$\{v_p(a), v_p(b)\}$ (przy czym, gdy $v_p(a) \neq v_p(b)$ to zachodzi równość)
\end{itemize}
\end{defi}
\begin{theorem}{Twierdzenie Legendre'a.}
\color{black}
$${v_p(n!) = \sum_{i=1}^{k} = \lfloor \frac{n}{p^i} \rfloor}$$ 
gdzie $k$ to taka liczba całkowita, że $p^k \leq n < p^{k+1}$.
\\* W dodatku można ten wykładnik przedstawić jako: 
$${v_p(n!) = \frac{1}{p-1}(n-s_p(n))}$$ gdzie $s_p(n)$ oznaczna sumę cyfr $n$ w systemie $p$.
\end{theorem}

\begin{theorem}{LTE - Lemat o Zwiększaniu Wykładniku.}
\color{black}
Niech ${x,y \in \Z, k \in \N}$ i ${p \in \p}$. Wówczas, jeżeli spełnione są warunki ${v_p(xy)=0}$ i ${v_p(x-y) \geq \frac{3}{p}}$
$${v_p(x^k-y^k)=v_p(x-y)+v_p(k)}$$
\end{theorem}
\begin{corollary}{LTE}
\color{black}
\\
Są kilka różnych wersji tego twierdzenia, podam kilka: $($tu $p \in \p$, $x,y \in \Z$, $k \in \N$, $v_p(xy)=0$$)$
\begin{itemize}
	\item
	$p >2$, $v_p(x-y) \geq 1$, $v_p(x^k-y^k)=v_p(x-y)+v_p(k)$ 
	\item
	$p >2$, $v_p(x+y) \geq 1$, $2 \nmid k$, $v_p(x^k+y^k)=v_p(x+y)+v_p(k)$
	\item 
	$p =2$, $v_p(x-y) \geq 1$, $2 | k$, $v_p(x^k-y^k)=v_p(x-y)+v_p(x+y)+v_p(k)-1$
	\item 
	$p =2$, $v_p(x-y) \geq 2$, $v_p(x^k-y^k)=v_p(x-y)+v_p(k)$ $($Gdy $2 \nmid k$ to można dać plusa$)$
	\item 
	$p >2$, $v_p(x-1) = \alpha$, dla dowolnego $\beta \geq 0$, $p^{\alpha+\beta}|x^k-1 \Leftrightarrow p^\beta|k$
	\item 
	$p =2$, $v_2(x^2-1) = \alpha$, dla dowolnego $\beta \geq 0$, $2^{\alpha+\beta}|x^k-1 \Leftrightarrow 2^{\beta+1}|k$
\end{itemize}
Dodałem ostatnie dwa fakty, bo pojawiły się kiedyś na IMO, a dowody wychodzą prosto z LTE.
\end{corollary}
\section{Kongruencje}
\begin{theorem}{Twierdzenie Eulera}
\color{black}
Jeżeli ${(a,m)=1}$, to ${a^{\varphi(m)} \equiv 1}$ $($mod m$)$, gdzie $\varphi(m)$ - to funkcja Eulera/tocjent $($Więcej o tej funkcji pózniej$)$
\end{theorem}

\begin{theorem}{Wniosek: Twierdzenie Fermata}
\color{black}
Jeżeli $p \in \p$ i $a \perp p$ to $a^{p-1} \equiv 1$ $($mod $p$$)$ $\Leftrightarrow$ $($można bez $a \perp p$$)$ $a^p \equiv a$ $($mod $p$$)$.
\end{theorem}
\begin{theorem}{Twierdzenie Wilsona}
\color{black}
Dla każdej $p \in \p$ zachodzi $(p-1)! \equiv -1$ $($mod $p$$)$.
\\ Bonus: Dla $n \in \Z_{\geq 6}$ $(n-1)! \equiv 0$ $($mod $n$$)$
\end{theorem}

\begin{theorem}{Uogólnienie Twierdzenia Wilsona}
	\\
	\color{black}
	Dany jest liczba $m \in \Z_{+}$. Niech $P(m)$ oznacza iloczyn wszystkich liczb mniejszych $m$ i względnie pierwszych z $m$, to:
	$$
	P(m) \equiv_m
	\left\{ \begin{array}{ll}
	-1 & \textrm{gdy } m= 2, 4, p^t, 2p^t \\
	~~ 1 & \textrm{w przeciwnym przypadku}\\
	\end{array} \right.
	$$
\end{theorem}
\begin{theorem}{Chińskie twierdzenie o resztach}
\color{black}
Jeżeli $m_1,m_2,\ldots,m_r \geq 2$ są parami względnie pierwszymi liczbami naturalnymi, $a_1,a_2,\ldots,a_r$ są dowolnymi liczbami całkowitymi i spełniają układ kongruencji:
	$$
	\left\{ \begin{array}{ll}
	x \equiv a_1 & \textrm{$($mod {$m_1$}$)$}\\
	x \equiv a_2 & \textrm{$($mod {$m_2$}$)$}\\
	\vdots\\
	x \equiv a_r & \textrm{$($mod {$m_r$}$)$}\\
	\end{array} \right.
	$$
	To istnieje dokładnie jedno rozwiązanie $x$, gdzie $0 \leq x < M=m_1\cdot\ldots\cdot m_r$.
\end{theorem}
\begin{defi}{Rzędy.}
\color{black}
\\
\textbf{Rzędem} a modulo n dla liczb $a \perp n \in \Z_{+}$, nazywamy najmniejszą liczbę całkowitą dodatnią k taką, że $a^k \equiv 1$ $($mod n$)$, oznaczamy $k=ord_n(a)$.
Ważne własności:
\begin{itemize}
	\item $a^x \equiv 1$ $($mod n$)$ $\Longleftrightarrow$ $ord_n(a)|x$, w szczególności $ord_n(a)|\varphi(n)$
	\item Jeśli $t=ord_n(a)$ to liczby $1,a,a^2,\ldots,a^{t-1}$ dają parami różne reszty modulo n.
\end{itemize}
\end{defi}
\begin{corollary}{Rzędy}
	\\
	\color{black}
	Tu są kilka wniosków, które warto znać o rzędach.
	\begin{itemize}
		\item 
		Jeżeli $(ord_n(a),ord_n(b))=1$, to $ord_n(ab)=ord_n(a)\cdot ord_n(b)$
		\item
		$ord_n(a^k)={ord_n(a)}/{(k,ord_n(a))}$
		\item
		$ord_n(a)=ord_n(a^{-1})$ $($Tu $a^{-1}$ oznaczna odwrotność $a$ modulo $n$$)$
		\item
		$n|\varphi(a^n-1)$
	\end{itemize}
\end{corollary}
\begin{defi}{Pierwiastki pierwotne (Generator).}
\color{black}
\\ Liczba całkowita g nazywamy \textbf{pierwiastkiem pierwotnym modulo} m, gdy $(g,m)=1$ i $ord_m(g)=\varphi(m)$.
\end{defi}
\begin{theorem}
\color{black}
Pierwiastek pierwotny modulo m istnieje wtedy i tylko wtedy, gdy \textcolor{blue}{$m=p^t$, $m=2p^t$, $m=2$} lub \textcolor{blue}{$m=4$}, gdzie $p \in \p$ - nieparzyste i t - dowolna liczba naturalna.
\end{theorem}
\begin{lemma}{Wnioski}
\\
\color{black}
	Proste i nieproste wnioski o pierwiastkach pierwotnych.
	\begin{itemize}
		\item
		Jeśli istnieje pierwiastek modulo $m$, to ich jest $\varphi(\varphi(m))$ $($różnych $($mod $m$$))$
		\item
		Iloczyn wszystkich $($różnych $($mod $p))$ pierwiastków pierwotnych modulo $p$ przystaje do $(-1)^{\varphi(p-1)}$ modulo $p$ 
		\item
		Jeżeli $p=4k+1 \in \p$, dla pewnego $k \in \Z_{+}$, to $g$ jest generatorem $\Leftrightarrow$ $-g$ jest generatorem.
		\item
		Jeżeli $p=4k+3 \in \p$, dla pewnego $k \in \Z_{+}$, to $g$ jest generatorem $\Leftrightarrow$ $ord_p(-g)=(p-1)/2$
	\end{itemize}
\end{lemma}
\begin{theorem}{Liczba Carmichaela}
	\\
	\color{black}
	Liczba złożona $m \in N$ spełnia kongruencje $a^{m-1} \equiv 1$ $($mod $m)$, dla każdego $m \perp a \in \Z$ (jest to tzn. liczba Carmichaela), wtedy i tylko wtedy gdy spełnia te dwa warunki:
	\begin{itemize}
		\item 
		$m$ jest liczbą bezkwadratową $($czyli $v_p(m) \leq 1$ dla każdego $p \in \p$$)$
		\item
		$p|m \Rightarrow p-1|m-1$ 
	\end{itemize}
	Łatwo wywnioskować, że liczba Carmichaela ma co najmniej trzy różne dzielniki pierwsze. Także udowodniono, że istnieje nieskończenie wiele liczb Carmichaela.
\end{theorem}
\begin{defi}{Reszty kwadratowe.}
\color{black}
\\ Liczba a jest \textbf{resztą kwadratową} modulo p. jeżeli kongruencja $x^2 \equiv a$ $($mod p$)$ ma rozwiązanie w liczbach całkowitych.
\end{defi}
\begin{defi}{Symbol Legendre'a.}
	\color{black}
	Niech p będzie nieparzystą liczbą pierwszą. Dla $a \in \Z$:
	$$
	\legendre{a}{p} =
	\left\{ \begin{array}{ll}
	0 & p|a \\
	+1 & \textrm{jeśli a jest resztą kwadratową modulo p} \\
	-1 & \textrm{w przeciwnym przypadku}
	\end{array} \right.	
	$$
\end{defi}
\begin{theorem}{Kryterium Gaussa}
	\color{black}
	\\
	Jeżeli $p$ jest nieparzystą liczbą pierwszą, to dla dowolnego $a \in \Z$ zachodzi:
	$$\legendre{a}{p} \equiv a^{\frac{p-1}{2}}\textrm{ $($mod }p)$$
\end{theorem}
\begin{theorem}{Prawo wzajemności reszt kwadratowych}
	\color{black}
	\\
	Jeżeli $p,q$ są nieparzystymi liczbami pierwszymi, to zachodzi:
	$$\legendre{p}{q}\legendre{q}{p} = (-1)^{\frac{p-1}{2}\frac{q-1}{2}}$$
\end{theorem}
\begin{theorem}{Dwa uzupełnienia praw wzajemności reszt kwadratowych}
	\color{black}
	\\
	$$
	\legendre{-1}{p} =
	\left\{ \begin{array}{ll}
	+1 & p \equiv 1 \textrm{ }(mod\textrm{ }4) \\
	-1 & p \equiv 3 \textrm{ }(mod\textrm{ }4)
	\end{array} \right.	
	$$
		
	$$
	\legendre{2}{p} =
	\left\{ \begin{array}{ll}
	+1 & p \equiv \pm 1 \textrm{ }(mod\textrm{ }8) \\
	-1 & p \equiv \pm 3 \textrm{ }(mod\textrm{ }8)
	\end{array} \right.	
	$$	
\end{theorem}
\section{Wielomiany}
\begin{defi}
\color{black}
	Wielomian stopnia $n$ o współczynnikach $a_0,a_1,\ldots,a_n \in \A$ i $a_n \neq 0$ \\ $(\A$ to dowolny pierścień$)$ nazywamy funkcję $f:\A \rightarrow \A$
	$$f(x)=a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1}+\ldots+a_1x+a_0 = \sum_{k=0}^{n}a_kx^k$$
	$a_n$ nazywamy \textcolor{red}{współczynnikiem wiodący} i $a_0$ \textcolor{red}{współczynnik wolny}. 
	\\ Gdy $a_n=1$ to nazywamy ten \textcolor{red}{wielomian unormowanym}.  
	\\ $\A[x]$ oznaczamy ciałem wielomianów o współczynnikach w $\A$
	\\
	\textcolor{red}{Stopień wielomianu} oznaczamy $deg$ $f$, a \textcolor{red}{pierwiastkiem} wielomianu nazywamy taką liczbą $\lambda$, że $f(\lambda)=0$.
\end{defi}
\begin{theorem}{Bézout}
	\\
	\color{black}
	Dany jest wielomian $f(x) \in \A[x]$ stopnia $n$ i $a \in \R$, to istnieje taki wielomian $g(x) \in \A[x]$, że zachodzi równość: 
	$$f(x)=(x-a)g(x)+f(a)$$
	Także wiemy, że $deg$ $g(x) = n-1$ i $f(x)$, $g(x)$ mają ten sam współczynnik wiodący. 
\end{theorem}
\begin{corollary}{Bézout}
	\\
	\color{black}
	Kilka prostych wniosków z twierdzenie powyżej:
	\begin{itemize}
		\item 
		Gdy $a$ jest pierwiastkiem wielomiany $f(x)$ to mamy: $f(x)=(x-a)g(x)$
		\item
		Gdy $f(x) \in \Z[x]$, to dla różnych $a,b \in \Z$: $a-b|f(a)-f(b)$
		\item
		$f(x)=(x-\alpha_1)(x-\alpha_2)\ldots(x-\alpha_s)h(x)$, gdzie $\alpha_k$ dla $k=1,2,\ldots,s$ to pierwiastki wielomianu $f(x)$, $deg$ $h(x)=deg$ $f(x)-s$ i $f(x)$, $h(x)$ mają ten sam współczynnik wiodący. 
	\end{itemize}
\end{corollary}
\begin{defi}{Wielomiany nierozkładalne}
	\\ \color{black}
	Wielomian $f(x) \in \A[x]$ jest \textcolor{red}{nierozkładalny} nad $\A$, gdy ma stopień co najmniej jeden 
	\\ i jeżeli $f(x)=a(x)b(x)$, $a(x)$ i $b(x) \in \A[x]$ to $deg$ $a=0$ lub $deg$ $b=0$.
\end{defi}
\begin{theorem}{Kryterium Eisensteina}
	\\ \color{black}
	Dany jest wielomian $f(x) \in \Z[x]$, że $f(x)=\sum_{k=0}^n a_kx^k$ i $a_n \neq 0$ i istnieje liczba pierwsza $p$, że: 
	$$p \nmid a_n ~~~~ p|a_k ~~ \text{dla} ~~ k=0,1,\ldots,n-1 ~~ i ~~ p^2 \nmid a_0$$
	To wielomian $f(x)$ jest nierozkładalny.
\end{theorem}
\begin{theorem}{Zasadnicze twierdzenie algebry}
	\\
	\color{black}
	Każda niezerowy wielomian $f(x) \in \C[x]$ ma pierwiastek zespolony. Co więcej, wielomian można przedstawić jako: $(deg$ $f(x)=n$, $a_n$ - współczynnik wiodący$)$
	$$f(x)=a_n(x-x_1)(x-x_2)\ldots(x-x_n)$$
	gdzie $x_1,x_2,\ldots,x_n$ są to pierwiastki wielomiany $f(x)$. 
	\\ Można z tego wywnioskować, że każdy wielomian $g(x) \in \A[x]$ stopnia $n$ ma co najwyżej $n$ pierwiastków w $\A$.
\end{theorem}
\begin{theorem}
	\color{black}
	Dany jest wielomian $f(x) \in \Z[x]$. Jeśli ma pierwiastek wymierny $\frac{k}{m}$, gdzie $k \perp m$, to $k|a_0$ i $m|a_n$. 
	\\ Ważny wniosek jest taki, że każdy unormowany wielomian ma pierwiastki całkowite lub niewymierne.
\end{theorem}
\begin{theorem}{Wzory Viete'a}
	\\
	\color{black}
	Jeśli $x_1,x_2,\ldots,x_n$ są pierwiastkami wielomianu $f(x) = \sum_{k=0}^{n}a_kx^k$, to zachodzą wzory:
	$$
	\left\{ \begin{array}{ll}
		x_1+x_2+\ldots+x_n=-{a_{n-1}}/{a_n} \\
		\sum_{i>j}x_ix_j=a_{n-2}/a_n \\
		\sum_{i>j>k}x_ix_jx_k=-a_{n-3}/a_n\\
		\vdots \\
		x_1x_2\ldots x_n=(-1)^n \cdot a_0/a_n
		\end{array} \right.	
	$$
\end{theorem}

\begin{defi}{Wielomian cyklotomiczny}
	\\ \color{black}
	Dany jest $n\in\N$ to wielomian cyklomotomiczny definiujemy tak:
	$$\Phi_n(x)=\prod_{k \perp n}(x-\omega^k)$$
	Gdzie $\omega=\omega_n$ to jest pierwiastek wielomianu $x^n-1$ i ma postać: 
	$$\cos{\frac{2\pi}{n}}+i\sin{\frac{2\pi}{n}}$$ $(i$ jednostka urojona ma własność $i^2=-1)$
\end{defi}
\begin{corollary}{Własności wielomianów cyklotomicznych}
    \color{black}
	\begin{itemize}
		\item $deg$ $\Phi_n=\varphi(n)$, $\Phi_n(x) \in \Z$
		\item $\Phi_n(x)$ jest nierozkładalny nad ciałem liczb wymiernych.
		\item $x^n-1=\prod_{d|n} \Phi_d(x)$
	\end{itemize}
\end{corollary}
\begin{theorem}{Lemat Hensela}
	\\
	\color{black}
	Dany jest wielomian $f(x) \in \Z[x]$ i $p \in \p$. Załóżmy, że istnieje taka liczba całkowita $a$, że $f(a) \equiv 0$ $($mod $p^n$$)$ i $f'(a) \not\equiv 0$ $($mod p$)$. Wówczas istnieje dokładnie jedno takie $b \in \Z$, że: 
	$$f(b) \equiv 0\textrm{ }(mod\textrm{ }p^{n+1})\textrm{ i } b \equiv a\textrm{ }(mod\textrm{ }p^{n})$$
\end{theorem}

\section{Funkcje arytmetyczne}
\begin{defi} \color{black} Funkcję arytmetyczną nazywamy dowolną funkcję $f:\N \longrightarrow \C$.
\end{defi}
\begin{defi} \color{black} Funkcję arytmetyczną nazywamy multiplikatywną, gdy dla wszystkich liczb względnie pierwszych $m,n \in \N$ zachodzi: $f(mn)=f(m)f(n)$.
\end{defi}
\begin{theorem}
	\color{black} Suma $k$-tych potęg dzielników oznaczamy:
	$$\sigma_k(n)=\sum_{d|n}d^k$$
	W szczególności mamy: $\sigma_0=\tau$ - liczba dzielników, $\sigma_1=\sigma$ - suma dzielników. Ta funkcja jest multiplikatywna
	\\ Gdy $n=p_1^{\alpha_1}p_2^{\alpha_2}\ldots p_s^{\alpha_s}$, wtedy:
	$$\tau(n)=(\alpha_1+1)(\alpha_2+1)\cdot \ldots \cdot(\alpha_s+1)\textrm{, } \sigma(n)=\frac{p_1^{\alpha_1+1}-1}{p_1-1}\cdot \frac{p_2^{\alpha_2+1}-1}{p_2-1}\cdot \ldots \cdot \frac{p_s^{\alpha_s+1}-1}{p_s-1}$$
	Trochę własności:
	$$\sum_{i=1}^{n} \tau(i)=\sum_{i=0}^{n} \Bigl\lfloor \frac{n}{i} \Bigr\rfloor \textrm{, } 
	\sum_{i=1}^{n}\sigma(i)=\sum_{i=1}^{n}i\Bigl\lfloor \frac{n}{i} \Bigr\rfloor$$
	Uogólniając dla $\sigma_k$:
	$$\sum_{i=1}^{n}\sigma_k(i)=\sum_{i=1}^{n}i^k\Bigl\lfloor \frac{n}{i} \Bigr\rfloor$$
\end{theorem}

\begin{theorem} \color{black} Funkcja Eulera $\varphi$ (tocjent):
	\\ $\varphi(n)$ to ilość liczb naturalnych mniejszych (równych) od $n$ i względnie pierwszych z $n$. Jest to funkcja multiplikatywna. Spełnia:
	$$\varphi(p^k)=p^k-p^{k-1}=p^k\Bigl(1-\frac{1}{p}\Bigr)$$
	Więc jasne jest, że działa ten wzór, dla $n=n=p_1^{\alpha_1}p_2^{\alpha_2}\ldots p_s^{\alpha_s}$
	$$\varphi(n)=n\Bigl(1-\frac{1}{p_1}\Bigr)\Bigl(1-\frac{1}{p_2}\Bigr)\cdot \ldots \cdot \Bigl(1-\frac{1}{p_s}\Bigr)$$
	Kilka własności:
	$$n=\sum_{d|n}\varphi(d) \textrm{, } \sum_{i=1}^{n}\varphi(i)\Bigl\lfloor \frac{n}{i} \Bigr\rfloor = \frac{n(n-1)}{2}$$
\end{theorem}
\begin{defi} \color{black} Zdefiniujemy kilka funkcji arytmetycznych, przydatnych później.
\begin{itemize}
	\item $\omega(n)$ jest to liczba dzielników pierwszych $n$.
	\item Funkcja Möbiusa $\mu$, którą definiujemy tak:
	$$
	\mu(n)=
	\left\{ \begin{array}{ll}
	(-1)^{\omega(n)}, & \textrm{gdy n jest bezkwadratowe}\\
	0, & \textrm{w przeciwnym przypadku}
	\end{array} \right.	
	$$
	\item Funkcja jednostkowa $e(n)$:
	$$
	e(n)=
	\left\{ \begin{array}{ll}
	1, & \textrm{gdy } n=1\\
	0, & \textrm{gdy } n>1
	\end{array} \right.	
	$$
	\item Identyczność: $id(n)=n$
	\item Funkcja stale równa $\q:$ $\q (n)=1$
\end{itemize}
Każda funkcja powyżej jest mutliplikatywna, ostatnie $3$ funkcje są całkowicie multiplikatywna (nie potrzeba warunku $a\perp b$). Poniżej mamy przydatną własność:
$$\sum_{d|n} \mu(d)=e(n)$$
\end{defi}
\begin{defi}{Splot Dirichleta}
	\\ \color{black}
	Niech dane są dwie funkcje arytmetyczne $f$ i $g$. Splotem Dirichleta tych funkcji nazywamy $f*g$ i jest równa:
	$$(f *g)(n)=\sum_{d|n}f(d)g\Bigl(\frac{n}{d}\Bigr)$$
\end{defi}
\begin{theorem}{Klika własności splotu}
	\color{black}
	\begin{itemize}
		\item Splot jest przemienny i łączny.
		\item Ma element neutralny $e$.
		\item Jeśli $f(1) \neq 0$ to $f$ jest odwracalny (splotowo): istnieje g takie, że $f*g=e$
		\item Splot dwóch funkcji multiplikatywnych jest funkcją multiplikatywną.
	\end{itemize}
	Kilka splotów znanych funkcji:
	\begin{itemize}
		\item $\mu * \q = e$
		\item $\q * \q = \tau$
		\item $\varphi * \q = id$
		\item $\mu * id = \varphi$
		\item $id * \q = \sigma$
	\end{itemize}
\end{theorem}
\begin{theorem}{Twierdzenie inwersyjne Möbiusa}
	\\ \color{black}
	Jeżeli dane są dwie funkcje arytmetyczne $f$ i $g$ oraz:
	$$g(n)=\sum_{d|n}f(d)$$
	Wtedy jest to równoważne z:
	$$f(n)=\sum_{d|n}\mu(d)g\Bigl(\frac{n}{d}\Bigr)$$
\end{theorem}
\section{Ciągi rekurencyjne}
\begin{defi}{Wielomian charakterystyczny ciągu}
	\\ 
	\color{black}
	Jeżeli ciąg $a_n$ spełnia rekurencję $a_n=Pa_{n-1}+Qa_{n-2}$ to wielomian charakterystyczny nazywamy $W(x)=x^2-Px-Q$. (Będziemy bardziej rozważać ich pierwiastki, można analogicznie definiować dla większego stopnia rekurencji).
\end{defi}
\begin{theorem}{Metoda Eulera}
	\\ 
	\color{black}
	Dany jest ciąg $a_n$, jeżeli $\alpha$ i $\beta$ są pierwiastkami wielomianu charakterystycznego tego ciągu, to: 
	\begin{itemize}
		\item Jeżeli $\alpha \neq \beta$ to istnieją takie stałe $A$, $B$, że: $$a_n=A\cdot \alpha^n+B\cdot \beta^n$$
		\item Jeżeli $\alpha=\beta$ to istnieją takie stałe $C$ i $D$, że:
		$$a_n=C\cdot \alpha^n+D\cdot n\alpha^{n-1}$$ 
	\end{itemize}
Stałe te są jednoznacznie wyznaczone przez pierwsze dwa wyrazy ciągu.
\end{theorem}
\begin{defi}{Funkcja tworząca}
	\\
	\color{black}
	Funkcją tworzącą ciągu $a_n$ definiujemy tak:
	$$\sum_{k=0}^{\infty} a_kx^k= a_0+a_1x+a_2x^2+\ldots$$
\end{defi}


\section{Ciekawe tożsamości algebraiczne}
\color{black}
	Jeżeli $x+y+z=0$, to:
	\begin{flalign*}~~~ \bullet ~ 2(x^4+y^4+z^4)=(x^2+y^2+z^2)^2 && \end{flalign*}
    \begin{flalign*}~~~ \bullet ~ \frac{x^5+y^5+z^5}{5} = \frac{x^2+y^2+z^2}{2} \cdot \frac{x^3+y^3+z^3}{3} && \end{flalign*}
    \begin{flalign*}~~~ \bullet ~ \frac{x^7+y^7+z^7}{7} = \frac{x^2+y^2+z^2}{2} \cdot \frac{x^5+y^5+z^5}{5} && \end{flalign*}
    \begin{flalign*}\bullet ~ 4x^4+y^4=(2x^2+2xy+y^2)(2x^2-2xy+y^2) ~~~ \textbf{Tożsamość Sophie Germain} && \end{flalign*}
    \noindent\hrulefill
    \begin{flalign*}\bullet ~ x^3+y^3+z^3-3xyz=(x+y+z)(x^2+y^2+z^2-xy-yz-zx) && \end{flalign*}
    \begin{flalign*}\bullet ~ (x+y+z)^3-x^3-y^3-z^3=(x+y)(y+z)(z+x) && \end{flalign*}
    \begin{flalign*}\bullet ~ x^3+y^3+z^3+(x+y)^3+(y+z)^3+(z+x)^3=(x+y+z)(x^2+y^2+z^2) && \end{flalign*}
    \noindent\hrulefill
    \begin{flalign*}\bullet ~ (ab+bc+ca)(a+b+c)=(a+b)(b+c)(c+a)+abc && \end{flalign*}
    \begin{flalign*}\bullet ~ (a+b+c)(a+b-c)(a-b+c)(-a+b+c)=2(a^2b^2+b^2c^2+c^2a^2)-(a^4+b^4+c^4) && \end{flalign*}
    \begin{flalign*}\bullet ~ (a+b+c)^3-(a+b-c)^3-(a-b+c)^3-(-a+b+c)^3=24abc && \end{flalign*}
    \noindent\hrulefill
    \begin{flalign*}\bullet ~ (x+y)(y+z)(z+x)=x^2(y+z)+y^2(z+x)+z^2(x+y)+2xyz && \end{flalign*}
    \begin{flalign*}\bullet ~ (x-y)(y-z)(z-x)=-xy(x-y)-yz(y-z)-zx(z-x) && \end{flalign*}
    \begin{flalign*}\bullet ~ 3(x-y)(y-z)(z-x)=(x-y)^3+(y-z)^3+(z-x)^3 && \end{flalign*}
    \noindent\hrulefill
    \begin{flalign*}\bullet ~ \frac{b-c}{(a-b)(a-c)}+\frac{c-a}{(b-c)(b-a)}+\frac{a-b}{(c-a)(c-b)}=\frac{2}{a-b}+\frac{2}{b-c}+\frac{2}{c-a} ~~ a,b,c\textrm{ - różne} && \end{flalign*}
    \begin{flalign*}\bullet ~ \frac{(b+c)^2}{(a-b)(a-c)}+\frac{(c+a)^2}{(b-c)(b-a)}+\frac{(a+b)^2}{(c-a)(c-b)}=1 ~~ a,b,c\textrm{ - różne} && \end{flalign*}
    \begin{flalign*}\bullet ~ \frac{bc}{(a-b)(a-c)}+\frac{ca}{(b-c)(b-a)}+\frac{ab}{(c-a)(c-b)}=1 ~~ a,b,c\textrm{ - różne} && \end{flalign*}
    \begin{flalign*}\bullet ~ \frac{(a+b)(a+c)}{(a-b)(a-c)}+\frac{(b+c)(b+a)}{(b-c)(b-a)}+\frac{(c+a)(c+b)}{(c-a)(c-b)}=1 ~~ a,b,c\textrm{ - różne} && \end{flalign*}
    \begin{flalign*}\bullet ~ \frac{(1-ab)(1-ac)}{(a-b)(a-c)}+\frac{(1-bc)(1-ba)}{(b-c)(b-a)}+\frac{(1-ca)(1-cb)}{(c-a)(c-b)}=1 ~~ a,b,c\textrm{ - różne} && \end{flalign*}
    \noindent\hrulefill
    \begin{flalign*}\bullet ~ \frac{(a+b)}{(a-b)}+\frac{(b+c)}{(b-c)}+\frac{(c+a)}{(c-a)}=\frac{a(b-c)^2+b(c-a)^2+c(a-b)^2}{(a-b)(b-c)(c-a)} ~~ a,b,c\textrm{ - różne} && \end{flalign*}
    \begin{flalign*}\bullet ~ \frac{(a-b)}{(a+b)}+\frac{(b-c)}{(b+c)}+\frac{(c-a)}{(c+a)}=\frac{(a-b)(b-c)(c-a)}{(a+b)(b+c)(c+a)} && \end{flalign*}
    \begin{flalign*}\bullet ~ (x^2-yz)(y+z)+(y^2-zx)(z+x)+(x^2-yz)(y+z)=0 && \end{flalign*}
    \begin{flalign*}\bullet ~ x^2+y^2+z^2+3(xy+yz+zx)=(x+y)(y+z)+(y+z)(z+x)+(z+x)(x+y) && \end{flalign*}
\end{document}